---
layout: topic
title: "ضاعت بياناتي"
author: عبير غطّاس, ألكسندرا آتشيه, رامي رؤوف
language: ar
summary: "ماذا تفعل عندما تضيِع بياناتك"
date: 2023-07-15
permalink: topics/lost-data
parent: /ar/
order: 8
---

# ضاعت بياناتي

البيانات الرقميّة رهيفة و&nbsp;هشّة و&nbsp;قد تضيع لأسباب مختلفة، منها الأعطال المادية في النبائط، و&nbsp;إغلاق الحسابات، و&nbsp;الحذف غير المقصود، و&nbsp;تحديثات البرمجيَّات و&nbsp;انهيار التطبيقات و&nbsp;غيرها. كما أنَّنا أحيانًا لا نكون مُلمّين بكيفية عمل نظم الحفظ الاحتياطي التي نعتمد عليها، أو قد ننسى مُسوِّغات الولوج، أو مسار العثور على البيانات و&nbsp;استرجاعها.

هذا التحليل في عدَّة الإسعاف الأوَّلي الرقمي ستدلّك إلى خطوات أساسيّة لتشخيص كيفية ضياع بياناتك و&nbsp;الاستراتيجيات المحتملة لتدارك ذلك.

المسار التالي يساعد في تحديد المشكلة و&nbsp;إيجاد حلول مناسبة.

## Workflow

### entry-point

#### ما نوع البيانات التي فقدتها؟

> _في هذا التحليل نركِّز على البيانات اللصيقة بالنبائط. أما المحتوى على الإنترنت و&nbsp;مُسوِّغات الولوج و&nbsp;ما إلى ذلك فنتناوله في [أقسام أخرى مِنْ عدَّة الإسعاف الأوَّلي الرقمي](/ar/topics/account-access-issues)._
>
> النبائط تشمل الحواسيب و&nbsp;الهواتف المحمولة و&nbsp;الحواسيب اللوحية و&nbsp;الكاميرات الرقمية و&nbsp;الأقراص الصلبة المحمولة و&nbsp;ذواكر يوإس‌بي (USB stitcks) و&nbsp;بطاقات إس‌دي (SD cards).

أيُّ أنواع البيانات فقدت؟

##### Options

- [محتوى على الإنترنت](/ar/topics/account-access-issues)
- [مسوِّغات ولوج](/ar/topics/account-access-issues)
- [بيانات محفوظة في نبائط](#content-on-device)

### content-on-device

#### المحتوى على الأجهزة

> عادة ما تكون البيانات الضائعة قد حُذِفَت، إمَّا بغير قصد أو عمدًا. في الحاسوب انظر في سلَّة المهملات، و&nbsp;في أجهزة أندرُويْد قد تجد البيانات الضائعة في دليل LOST.DIR. إذا لمْ تجدي البيانات في أيٍّ مِنْ تلك المواضع فلربَّما لَمْ تُحْذَف البيانات أصلا و&nbsp;هي موجودة في موضع غير متوقَّع، فجرّبي وظيفة البحث في نظام التشغيل.
>
> انظر كذلك في الملفات و&nbsp;الأدلة المخفية، فربما تجدين البيانات. يوجد شرح لكيفية إظهار الملفات و&nbsp;الأدلة المخفية في [ماك](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) و&nbsp;[وِندوز](https://support.microsoft.com/ar-eg/help/4028316/windows-view-hidden-files-and-folders-in-windows-10). في لينكس اذهب إلى الدليل المنزل و&nbsp;اضغط Ctrl+H، توجد طرق لإظهارها أيضًا في أندرُويْد و&nbsp;آي‌أو‌إس.
>
> جرّبي البحث بالاسم الحرفي للملف الضائع، فإنْ لَمْ يُفلح هذا أو إذا كنت لا تذكر الاسم بالضبط فجرّبي البحث بأحرف التعويض wildcard (مثلا إذا كان الملف الضائع له الامتداد docx يمكنك البحث عن ‭*.docx‬) و&nbsp;هو ما سيعرض الملفات التي لها ذلك الامتداد. رتِّبي النتائج حسب *تاريخ التعديل\* لوضع الملفات الحديثة في الصدارة.
>
> بالإضافة إلى البحث عن البيانات المفقودة في جهازك حاول تذكُّر إنْ كنت قد أرسلتيها بالبريد لشخص ما (أو لنفسك) أو رفعتيها في مخزن سحابي. إن كنت قد فعلت ذلك فابحثي عنها هناك و&nbsp;قد تجدين نسخة منها.
>
> لزيادة فرصتك في استعادة البيانات امتنعي عن استعمال الجهاز فورًا، لأنَّ استعمال الجهاز يتسبب في كتابة بيانات باستمرار على القرص الصلب (أو نبيطة التخزين عموما) ممّا يزيد مِنْ احتمال طمس البيانات الضائعة، إنْ كانت قد حُذفت. يُستحسن وصل النبيطة كجهاز تخزين خارجي بجهاز آخر، مثلا عبر منفذ USB.
>
> افحص الملفات و&nbsp;الأدلة\المجلدات المخفية، فقد توجد البيانات المفقودة فيها. كيفية فعل هذا مشروحة لكل من حواسيب [ماك](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) و&nbsp;[وِندوز](https://support.microsoft.com/en-us/windows/view-hidden-files-and-folders-in-windows-97fbc472-c603-9d90-91d0-1166d1d9f4b5)، أما للينُكس فافتحي مدير الملفات و&nbsp;اضغطي Ctrl+H.

كيف ضاعت البيانات؟

##### Options

- [النبيطة المخزّنة عليها البيانات أصابها عطل مادي](#tech-assistance_end)
- [النبيطة المخزّنة عليها البيانات سُرِقَت](#device-lost-theft_end)
- [البيانات حُذِفت](#where-is-data)
- [البيانات اختفت بعد تحديثِ برمجية](#software-update)
- [النظام انهار أو تطبيق غيره فاختفت البيانات](#where-is-data)

### software-update

#### اختفت البيانات بعد تحديث البرنامج

> أحيانًا عندما تُحدِّث أو تُرقي برمجية أو نظام التشغيل كُلَّه تطرأ مشكلات غير مُتحسَّب لها تتسبَّب في توقُّف النظام أو البرمجية عن العمل كما ينبغي، أو في سلوك غير متوقَّع، بما في ذلك تخريب البيانات. إذا لاحظت فقدًا للبيانات بعد تحديث برمجية أو النظام فمِنْ المستحسن الرجوع إلى الحالة السابقة إنْ كان ذلك متاحًا. الاسترجاع مفيد لأنَّه يعني أنَّ البرمجية أو قاعدة البيانات يمكن إرجاعها إلى حالة مُتَّسقة حتَّى بعد إجراء عمليات خاطئة أو حدوث انهيار.
>
> وسيلة استرجاع برمجية ما إلى إصدارة سابقة تتوقَّف على تصميم البرمجية، فأحيانًا يكون ذلك سهلا و&nbsp;أحيانًا لا يكون، و&nbsp;في بعض الحالات يتطلّب الأمر تحايلا. لذلك عليك البحث على الإنترنت عن كيفية استرجاع البرمجيّة المعنيّة إلى الإصدارة السابقة، و&nbsp;هو ما يُعرف أحيانا باسم "التخفيض" (downgrading). نظم التشغيل مثل وِندوز و&nbsp;ماك لكلٍّ منها أسلوب خاص لإجراء التخفيض.
>
> - لأجهزة ماك طالع [القاعدة المعرفية لمركز دعم ماك](https://support.apple.com) و&nbsp;استعملي كلمة "downgrade" مع رقم إصدارة ماك‌أو‌إس لإيجاد الإرشادات.
> - لأجهزة وِندوز يختلف الإجراء حسب ما إذا أردت التراجع عن تحديث بعينه أو استرجاع النظام كلّه إلى إصدارة سابقة. في كلا الحالتين يمكنك إيجاد الإرشادات في [مركز دعم وِندوز](https://support.microsoft.com). مثلا لوِندوز 11 ابحث في [الأسئلة الشائعة](https://support.microsoft.com/ar-eg/help/12373/windows-update-faq) عن "كيفية إزالة تحديث مُنصَّب".

هل أفادك استرجاع البرمجية؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#where-is-data)

### where-is-data

#### تعطل النظام أو إحدى الأدوات البرمجية واختفت البيانات

> الحفظ الاحتياطي المعتاد للبيانات ممارسة جيّدة محبّذة. أحيانا ننسى أنّ لدينا آلية حفظ احتياطي مفعَّلة لذلك مِنْ المفيد فحص جهازك لمعرفة ذلك، و&nbsp;مِنْ ثمَّ استعمالها لاسترجاع البيانات. إما إذا لَمْ تكن توجد آلية حفظ احتياطي عاملة تلقائيًّا فالتخطيط للحفظ الاحتياطي في المستقبل مهمّ للغاية. و&nbsp;يمكنك إيجاد نصائح عن كيفيّة ضبط الحفظ الاحتياطي في [التوصيات الختامية في هذا المسار](#نصائح-ختاميّة).

للتحقّق مَنٍْ إذا كانت توجد محفوظة احتياطية مِنْ البيانات التي ضاعت منك فحاول تذكُّر موضع حفظ البيانات قبل ضياعها.

##### Options

- [في نبيطة تخزين (قرص صلب محمول أو ذاكرة يوإس‌بي أو بطاقة إس‌دي)](#storage-devices_end)
- [في الحاسوب](#computer)
- [في جهاز محمول](#mobile)

### computer

#### في جهاز كمبيوتر

ما نظام التشغيل العامل في الحاسوب؟

##### Options

- [گنو/لينكس](#linux-computer)
- [وِندوز](windows-computer)
- [ماك‌أو‌إس](#macos-computer)

### macos-computer

#### MacOS

> لمعرفة إذا ما كان جهازك الماك‌أو‌إس به آلية حفظ احتياطي مفعّلة افحص حسابك في [iCloud](https://support.apple.com/ar-eg/HT208682) أو خيارات [Time Machine](https://support.apple.com/ar-eg/HT201250) لمعرفة إذا ما كانت توجد محفوظات احتياطية.
>
> أحد المواضع التي ينبغي النظر فيها قائمة العناصر الحديثة،و هي التي تحفظ أسماء التطبيقات و&nbsp;الملفات و&nbsp;الخواديم التي استعملتها في جلسات العمل السابقة على الحاسوب. للبحث عن الملف المطلوب و&nbsp;فتحه اذهب إلى قائمة التُّفاحة في أعلى يسار الشاشة ثم اختر Recent Files ثم انظر في القائمة. يوجد شرح تفصيلي لكيفية البحث في دليل استخدام ماك](https://support.apple.com/ar-eg/guide/mac-help/mchlp2305/mac).

هل تمكّنت مِنْ إيجاد البيانات أو استرجاعها؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#tech-assistance_end)

### windows-computer

#### لا، لم أتمكن من تحديد موقع بياناتي واستعادتها

> لمعرفة إذا ما كان جهازك الوِندوز به آلية حفظ احتياطي مفعّلة طالع إرشادات [النسخ الاحتياطي و&nbsp;الاستعادة في وِندوز](https://support.microsoft.com/ar-eg/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef).
>
> وِندوز يتضمّن وظيفة اسمها "Timeline" المقصود بها تحسين إنتاجيتك بحفظ سجّل أسماء الملفات التي اشتغلت عليها و&nbsp;المواقع التي تصفّحتها و&nbsp;الأفعال الأخرى التي أجريتها في النظام، لمساعدتك على الرجوع إليها. فإذا نسيت موضع حفظ وثيقة ما اضغط أيقونة Timeline في شريط مهام وِندوز 10 ليطالعك سجّل بصري مرتَّب زمنيًا حيث يمكنك الوصول إلى مرادك. قد يساعدك هذا على إيجاد ملفٍ غيّرت اسمه و&nbsp;نسيت. بتفعيل Timeline فإنَّ بعض الأنشطة التي تقوم بها في النظام — مثل الملفات التي تشتغل عليها في ميكروسوفت أوفِس — تُمكن مزامنتها مع حاسوب آخر تستعمله أو مع هاتفك المحمول، لذلك قد تجد نسخة مِنْ الملف في جهاز آخر. [كيفية استعمال Timeline مشروحة في دليل استخدام نظام التشغيل وِندوز](https://support.microsoft.com/ar-eg/windows/get-help-with-timeline-febc28db-034c-d2b0-3bbe-79aa0c501039)

هل استطعت إيجاد البيانات أو استرجاعها؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#windows-restore)

### windows-restore

#### Windows

> في بعض الأحيان توجد أدوات حرَّة مفتوحة المصدر تفيد في إيجاد البيانات الضائعة و&nbsp;استعادتها. أحيانًا تكون فائدتها محدودة، و&nbsp;أغلب الأدوات الشهيرة تكلّف نقودًا.
>
> مثلا [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva) أداة معروفة مجّانية لاستعادة المحذوف، نقترح تجربتها.

هل أفادتك هذه المعلومات في استرجاع بياناتك كليًّا أو جزئيًّا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#tech-assistance_end)

### linux-computer

#### GNU/Linux

> بعض توزيعات گنو/لينكس تتضمّن أداة حفظ احتياطي، مثل [Déjà Dup](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup) في أوبونتو. إذا كانت توجد أداة حفظ احتياطي مضمّنة في نظام التشغيل الذي تستعمله فمِنْ المرجّح أنَّ النظام قد سألك في وقت ما إن كنت تريد تفعيلها. ابحث عمّا إذا كانت توزيعتك تتضمّن أداة حفظ احتياطي و&nbsp;عن كيفية معرفة ما إذا كانت مُفعَّلة و&nbsp;كيفية استرجاع البيانات مِنْ المحفوظات.
>
> فيما يتعلَّق بأداة أوبونتو Déjà Dup توجد إرشادات إلى [كيفية معرفة ما إذا كان الحفظ الاحتياطي مفعَّلا في النظام](https://www.dedoimedo.com/computers/ubuntu-deja-dup.html) و&nbsp;إلى [كيفية استرجاع البيانات منها](https://wiki.gnome.org/DejaDup/Help/Restore/Full).

هل أفادتك هذه المعلومات في استرجاع بياناتك كليًّا أو جزئيًّا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#tech-assistance_end)

### mobile

#### في جهاز محمول

ما نظام التشغيل العامل في المحمول؟

##### Options

- [أندرُويْد](#android-phone)
- [آي‌أو‌إس](#ios-phone)

### ios-phone

#### iOS

> ربّما تكون قد فعَّلت وظيفة الحفظ الاحتياطي في آي‌كلَود (iCloud) أو آي‌تيونز (iTunes). توجد [إرشادات لمعرفة ما إذا كان الحفظ الاحتياطي مفعّلًا و&nbsp;كيفية استرجاع البيانات منه](https://support.apple.com/ar-eg/HT204184).

هل وجدت المحفوظة الاحتياطية و&nbsp;استرجعت بياناتك؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#phone-which-data)

### phone-which-data

#### لا، لم أتمكن من العثور على النسخة الاحتياطية الخاصة بي واستردت بياناتي

أيُّ الصفات التالية تنطبق على بياناتك الضائعة؟

##### Options

- [بيانات ولّدتها التطبيقات، مثل بيانات الاتّصال و&nbsp;تلقيمات الأخبار، إلخ](#app-data-phone)
- [بيانات أنشأتها بنفسك، مثل الصور و&nbsp;الفيديوات و&nbsp;التسجيلات الصوتية و&nbsp;الملاحظات](#ugd-phone)

### app-data-phone

#### إنها بيانات يتم إنشاؤها بواسطة التطبيق، مثل جهات الاتصال والخلاصات وما إلى ذلك

> تطبيق المحمول برمجية مُصمَّمة للعمل على جهاز محمول كالهواتف و&nbsp;الأجهزة اللوحية و&nbsp;ما شابهها، و&nbsp;بعضها واجهات لخدمات يمكن استعمالها كذلك عبر متصفّح الوِب. فإذا فقدت بيانات ولَّدَتْها تطبيقات في هاتفك المحمول حاول استعمال الخدمة ذاتها عبر المتصفّح بالولوج إلى واجهة الوِب بمسوِّغات الولوج التي تستعملها في التطبيق، و&nbsp;قد تجد البيانات هناك.

هل أفادتك هذه المعلومات في استرجاع بياناتك كليًّا أو جزئيًّا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#tech-assistance_end)

### ugd-phone

#### وهي البيانات التي ينشئها المستخدم، مثل الصور ومقاطع الفيديو والصوت والملاحظات

> البيانات التي يولِّدها المستخدم هي البيانات التي تنشئها باستعمالك تطبيقًا ما، و&nbsp;في حالة ضياعها فينبغي عليك النظر فيما إذا كان ذلك التطبيق يضمّ تضبيطات تتعلَّق بالحفظ الاحتياطي مفعَّلة. مثلا، عندما تستعمل واتسأب في تلفونك و&nbsp;تجد أن المحادثات قد اختفت يمكنك استرجاع المحادثات إن كنت قد فعّلت وظيفة الاسترجاع في واتسأب قبل ضياع البيانات، و&nbsp;كذلك إذا كنت تستعمل تطبيقًا لإنشاء و&nbsp;حفظ ملاحظات تحوي بيانات خاصّة أو شخصيّة فقد يضمُّ وظيفة حفظ احتياطي مُفعَّلة لم تكن قد انتبهت لها.
>
> أغلب البيانات المتولّدة عن التطبيقات في النبيطة تُنسخ إلى مخزن الحفظ الاحتياطي، إما في iClou أو الذاكرة المحليّة. توجد في آخر هذا التحليل إرشادات إلى كيفية حفظ نسخة احتياطية من البيانات من النبيطة.

هل أفادتك هذه المعلومات في استرجاع بياناتك كليًّا أو جزئيًّا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#tech-assistance_end)

### android-phone

#### Android

> يضمِّن گُوگِل في أندرُويْد وظيفة اسمها خدمة الحفظ الاحتياطي لأندرويد (Android Backup Service) تَحفَظ تلقائيًّا أنواعًا عديدة مِنْ البيانات و&nbsp;تربطها بخدمة گُوگِل الملائمة حيث يمكن الوصول إليها عبر الوِب. في معظم أجهزة أندرُويْد تمكن معرفة تضبيطات المزامنة مِنْ _إعدادات > الحسابات > گُوگِل_ ثم اختيار اسم حسابك في گُوگِل. إذا فقدت بيانات مِنْ نوع تجري مزامنته مع حسابك في گُوگِل فعلى الأغلب يمكنك استرجاعها بالولوج إلى حسابك في گُوگِل عبر متصفّح الوِب.

هل أفادتك هذه المعلومات في استرجاع بياناتك كليًّا أو جزئيًّا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#tech-assistance_end)

### tech-assistance_end

#### أود الحصول على المزيد من المساعدة

> إذا كان ضياع البيانات سببه عطب مادي مِنْ قبيل سقوط جهازك على الأرض أو في الماء أو انقطاع التيار الكهربي أو ما إلى ذلك فالحلُّ على الأرجح يكون إجراء استعادة البيانات مِنْ العتاد. إذا كنت لا تعرف كيفية إجراء مثل هذه العملية فعليك الاستعانة بشخص لديه خبرة في صيانة العتاد الإلكتروني. مع ملاحظة أنَّه حسب حالتك و&nbsp;حساسية البيانات المطلوب استرجاعها فإنَّنا لا ننصح بالتواصل مع أيِّ دكّان صيانة مجهول، و&nbsp;نحبَّذ شخصًا ثقة.

### device-lost-theft_end

#### أود الحصول على المزيد من المساعدة

> إذا ما سُرِق جهازك أو صودر فأسرع إلى تغيير كُلِّ كلمات السرِّ و&nbsp;مطالعة تحليل [فقدت جهازي](/ar/topics/lost-device).
>
> إذا كنت فردًا في المجتمع المدني و&nbsp;تحتاج دعمًا للحصول على جهاز جديد بدل المفقود فاتّصل بالمنظَّمات التالية:

[orgs](:organisations?services=equipment-replacement)

### storage-devices_end

#### أود الحصول على المزيد من المساعدة

> لاسترجاع البيانات التي فقدتها تذكّر أهمية عامل الوقت. فمثلا، استرجاع ملف حذفته سهوًا منذ بضع ساعات أو يوم يُحتمل أنْ يُفلح أكثر مِنْ ملف محذوف منذ شهور.
>
> خذ في اعتبارك استعمال أداة برمجية لمحاولة استرجاع البيانات المفقودة، بسبب الحذف أو التخرُّب مثل [ريكوڤا](https://www.ccleaner.com/recuva/download) لوِندوز، و&nbsp;فيما يخصّ گنو/لينكس فابحث عن الأدوات المتاحة لتوزيعتك <!--، مثل [PhtoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) و&nbsp;[TestDisk](https://www.cgsecurity.org/wiki/TestDisk)-->. ضع في اعتبارك أنّ تلك الأدوات قد لا تعمل، لأنَّ نظام التشغيل قد يكون قد طمس البيانات المحذوفة بأخرى. لذلك عليك تقليل استعمال الحاسوب بقدر الإمكان في المدَّة بين حذف الملف و&nbsp;محاولة استرجاعه، و&nbsp;في حال كون الملف المحذوف هامّا للغاية أو كون البيانات المحذوفة كبيرة الحجم فيُستحسن إجراء الاسترجاع مِنْ حاسوب آخر بتوصيل وسيط التخزين عليه بحيث لا يكون هو وسيط التخزين الأساسي الذي يعمل منه نظام التشغيل، أو توصيله في طور القراءة فقط.
>
> لزيادة فرصك في استرجاع البيانات امتنعي فورًا عن استخدام النبيطة، فاستمرار استخدامها يعني توليد بيانات تُحفظ في الذاكرة و&nbsp;قد تطمس البيانات المحذوفة فتقلّل فرص استعادتها.
>
> إذا لم تفلح أيُّ مِنْ الحلول المقترحة في حَلِّ المشكلة فعلى الأغلب ستحتاج لاستخراج البيانات مَنْ وسيط التخزين. إذا كنت لا تعرف كيفية إجراء مثل هذه العملية فعليك الاستعانة بشخص لديه خبرة في صيانة العتاد الإلكتروني. مع ملاحظة أنَّه حسب حالتك و&nbsp;حساسية البيانات المطلوب استرجاعها فإنَّنا لا ننصح بالتواصل مع أيِّ دكّان صيانة مجهول، و&nbsp;نحبَّذ شخصًا ثقة.

### resolved_end

#### لقد تم حل مشكلتي

عسى أنَّ دليل عدَّة الإسعاف اﻷولي الرقمي هذا قد أفادك، و&nbsp;نحبُّ معرفة رأيك [بالبريد الإلكتروني](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

- الحفظ الاحتياطي. إلى جانب النصائح المذكورة سابقًا فمِنْ الضروري حفظ نسخ احتياطية مِنْ البيانات الهامّة؛ نسخ عديدة تحفظها في مواضع غير الموضع الذي تحفظ فيه النسخة العاملة مِنْ البيانات. و&nbsp;حسب ظروفك، قد تلجأ إلى حفظ النسخ الاحتياطية في مخزن سحابي و/أو في نبائط تخزين خارجية منفصلة عن الحاسوب المتصل بالإنترنت.
- كلُّ نوع مِنْ أنواع المحفوظات الاحتياطية السابق ذكرها يجب حمايتها بالتعمية. أجرِ حفظًا دوريًّا تصاعديًّا لأهم البيانات و&nbsp;تأكد مِنْ سلامته قبل تحديث البيرمجيات أو نظام التشغيل.
- أنشئ نظام أدلَّة مُهيكَل. لكلِّ منَّا أسلوبه في تنظيم البيانات و&nbsp;المعلومات و&nbsp;لا توجد وصفة واحدة صالحة للكافَّة. إنشاء نظام أدلّة متَّسق يسهِّل معرفة أيُّ الملفات و&nbsp;الأدلَّة يجب حفظها بأيِّ دوريّة، مثل البيانات الهامة التي تعمل عليها، و&nbsp;أين تُحفظ البيانات الشخصية أو الحسّاسة عنك أو الذين تعمل معهم، و&nbsp;هكذا. خذ الوقت اللازم لهذا التخطيط و&nbsp;التنظيم الذي يحقّق أكثر اتّساق.

### Resources

- [عُدَّة الأمان: الحفظ الاحتياطي](https://securityinabox.org/ar/files/backup/)
- [Access Now Helpline Community Documentation: Secure back up](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html)
- [عدَّة الأمان - الحفظ الاحتياطي](https://securityinabox.org/ar/guide/backup)
- [توصيات ماك الرسمية بشأن الحفظ الاحتياطي](https://support.apple.com/mac-backup)
- [النسخ الاحتياطي و&nbsp;الاستعادة في وِندوز](https://support.microsoft.com/ar-eg/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)
- [كيفية نسخ آي‌فون أو آي‌پاد أو آي‌پادتتش احتياطيًا](https://support.apple.com/ar-ae/HT203977)
- [الاحتفاظ بنسخة احتياطية مِنْ البيانات أو استعادتها على جهاز أندرُويْد](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=ar).
